\hypertarget{exercice}{%
\section{Exercice}\label{exercice}}

Chaque soir, les auditeurs d'une radio votent en ligne pour leur artiste
favori. Ces votes sont stockés dans un tableau.

Exemple :

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\NormalTok{urne }\OperatorTok{=}\NormalTok{ [}\StringTok{'A'}\NormalTok{, }\StringTok{'A'}\NormalTok{, }\StringTok{'A'}\NormalTok{, }\StringTok{'B'}\NormalTok{, }\StringTok{'C'}\NormalTok{, }\StringTok{'B'}\NormalTok{, }\StringTok{'C'}\NormalTok{, }\StringTok{'B'}\NormalTok{, }\StringTok{'C'}\NormalTok{, }\StringTok{'B'}\NormalTok{]}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

La fonction depouille doit permettre de compter le nombre de votes
exprimés pour chaque artiste. Elle prend en paramètre un tableau et
renvoie le résultat dans un dictionnaire dont les clés sont les noms des
artistes et les valeurs le nombre de votes en leur faveur.

La fonction vainqueur doit désigner le nom du ou des gagnants. Elle
prend en paramètre un dictionnaire dont la structure est celle du
dictionnaire renvoyé par la fonction depouille et renvoie un tableau. Ce
tableau peut donc contenir plusieurs éléments s'il y a des artistes ex-
aequo. Compléter les fonctions depouille et vainqueur ci-après pour
qu'elles renvoient les résultats attendus.

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\NormalTok{urne }\OperatorTok{=}\NormalTok{ [}\StringTok{'A'}\NormalTok{, }\StringTok{'A'}\NormalTok{, }\StringTok{'A'}\NormalTok{,}\StringTok{'B'}\NormalTok{, }\StringTok{'C'}\NormalTok{, }\StringTok{'B'}\NormalTok{, }\StringTok{'C'}\NormalTok{,}\StringTok{'B'}\NormalTok{, }\StringTok{'C'}\NormalTok{, }\StringTok{'B'}\NormalTok{]}

\KeywordTok{def}\NormalTok{ depouille(urne):}
\NormalTok{    resultat }\OperatorTok{=}\NormalTok{ ...}
    \ControlFlowTok{for}\NormalTok{ bulletin }\KeywordTok{in}\NormalTok{ urne:}
        \ControlFlowTok{if}\NormalTok{ ...:}
\NormalTok{            resultat[bulletin] }\OperatorTok{=}\NormalTok{ resultat[bulletin] }\OperatorTok{+} \DecValTok{1}
        \ControlFlowTok{else}\NormalTok{:}
\NormalTok{            ...}
    \ControlFlowTok{return}\NormalTok{ resultat}

\KeywordTok{def}\NormalTok{ vainqueur(election):}
\NormalTok{    vainqueur }\OperatorTok{=} \StringTok{''}
\NormalTok{    nmax }\OperatorTok{=} \DecValTok{0}
    \ControlFlowTok{for}\NormalTok{ candidat }\KeywordTok{in}\NormalTok{ election:}
        \ControlFlowTok{if}\NormalTok{ ... }\OperatorTok{>}\NormalTok{ ... :}
\NormalTok{            nmax }\OperatorTok{=}\NormalTok{ ...}
\NormalTok{            vainqueur }\OperatorTok{=}\NormalTok{ candidat}
\NormalTok{    liste_finale }\OperatorTok{=}\NormalTok{ [nom }\ControlFlowTok{for}\NormalTok{ nom }\KeywordTok{in}\NormalTok{ election }\ControlFlowTok{if}\NormalTok{ election[nom] }\OperatorTok{==}\NormalTok{ ...]}
    \ControlFlowTok{return}\NormalTok{ ...}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

Exemples d'utilisation :

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
    \OperatorTok{>>>}\NormalTok{ election }\OperatorTok{=}\NormalTok{ depouille(urne)}
    \OperatorTok{>>>}\NormalTok{ election}
\NormalTok{    \{}\StringTok{'A'}\NormalTok{: }\DecValTok{3}\NormalTok{, }\StringTok{'B'}\NormalTok{: }\DecValTok{4}\NormalTok{, }\StringTok{'C'}\NormalTok{: }\DecValTok{3}\NormalTok{\}}
    \OperatorTok{>>>}\NormalTok{ vainqueur(election)}
\NormalTok{    [}\StringTok{'B'}\NormalTok{]}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

